\documentclass[a4paper,12pt]{scrartcl}
\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[margin=2.5cm]{geometry}
\usepackage[german]{varioref}
\usepackage{physics}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{float}

\usepackage[no-math]{fontspec}
\setmainfont{STIX}
\usepackage[notext]{stix}

\sisetup{
math-ohm = \Omega,
exponent-product = \cdot,
}

\hypersetup{
colorlinks,
breaklinks,
urlcolor=blue,
linkcolor=blue,
pdftitle=Grundpraktikum: Gasgesetze,
pdfauthor=AUTOR,
pdfcreator=XeLaTeX}

\newcommand{\TODO}[1]{{\large \textcolor{red}{\textbf{TODO:}}} \emph{#1}}

%opening
\subject{Physikalisches Grundpraktikum\\RWTH Aachen}
\title{Gasgesetze}
\author{Alexander Kohlgraf, Norman Thimm}
\date{\today}

\begin{document}
\captionsetup[subfigure]{justification=centering}

\maketitle
\tableofcontents
\pagebreak


\section{Versuchsbeschreibung}



\paragraph{Ziel}
Ziel dieser Versuchsreihe ist es die Boltzmann-Konstante durch Messung Isothermer und Isochorer Druckänderung zu bestimmen. Außerdem möchten wir das Volumen der Verbindungsschläuche bestimmen, sowie auch den absoluten Temperatur Nullpunkt.


\paragraph{Grundlagen}
Als mathematische Grundlage dient das ideale Gasgesetz:
\begin{equation}
pV = nRT
\end{equation}
Welches mit Hilfe von zwei Zusammenhängen umgeformt werden kann zu:
\begin{equation}
\label{eq:idealGas}
 pV=Nk_{b}T 
\end {equation} 
Dafür nutzt man:
\[
n = \frac{N}{N_A}
\]
und:
\[
R = k_b \cdot N_A
\]
Hierbei gibt p den Druck an, V das Volumen des Gases, N die Teilchenzahl, $\mathrm { k_{B} }$ die gesuchte Boltzmann-Konstante, T die Temperatur in Kelvin, R die allgemeine Gaskonstante, n die Stoffmenge in mol und $\mathrm { N_A }$ die Avogadro-Konstante.
Ist (wie im ersten Teilversuch) bei einer Zustandsänderung des Gases die Temperatur (des Gases) konstant erkennt man, dass V proportional zu 1/p ist , dies nennt man auch das Gesetz von Boyle-Mariotte. Eine solche Zustandsänderung nennt man Isotherm.
Ist bei einer Zustandsänderung das Volumen des Gases konstant erkennt man, dass p proportional zu T ist , was man das Gesetz von Amontons nennt.
Eine solche Zustandsänderung bezeichnet man als Isochor.
Die Teilchenzahl N bestimmen wir über die molare Masse von Luft $\mathrm { M_{L} }$ , die Dichte von Luft $\mathrm { \rho_{L} }$, die Avogadro-Konstante $\mathrm { N_{A}=6,02214*10^{23} }$$\si{\per\mole}$ und das Volumen $ \mathrm V_{start} $ des Gases bei Normaldruck mithilfe folgender Formel:
\begin{equation}
N=\frac{N_{A} V_{start} \rho_{L}}{M_{L}}
\end{equation}

Das Volumen der Schläuche $\mathrm { V_{s} }$ kann man mit Hilfe der isothermen Messungen bestimmen. Gemeinsam mit $V_{0}$ beschreibt es das Volumen des gesamten Versuchsaufbaus.
Stellt man folgende Geradengleichung auf ($\mathrm { V_{0} }$ ist dabei das Volumen der Spritze ):
\begin{equation}
\frac{1}{p}\stackrel{!}{=}aV_{0}+b
\end{equation}

lässt sich $\mathrm { V_{s} }$ wie folgt berechnen: 
\begin{equation}
\label{eq:Vs}
V_{s}=\frac{b}{a}
\end{equation}

Dies rührt daher, dass das gesamte Volumen im Messaufbau sich wie folgt ergibt:
\begin{equation}
V = V_0 + V_s
\end{equation}

Wenn wir dies in das nach 1/p umgestellte ideale Gasgesetz aus \autoref{eq:idealGas} einsetzen, erhalten wir:
\begin{equation}
\frac{1}{p} = \frac{1}{Nk_bT}\cdot V_0 + \frac{V_s}{Nk_bT} \stackrel{!}{=} a \cdot V_0 + b 
\end{equation}

Was somit von der gleichen Form wie unsere Geradengleichung ist. Wenn wir also die Gerade von 1/p experimentell bestimmen können, so können wir wie oben beschrieben auch das Volumen der Schläuche bestimmen.
Die gesuchte Boltzmann-Konstante lässt sich dann auch folgendermaßen berechnen:
\begin{equation}
k_{B}=\frac{1}{aNT}
\end{equation}

Was aus dem Zusammenhang zwischen unserer experimentellen Steigung $a$ und der erwarteten Steigung folgt:
\begin{equation}
\frac{1}{Nk_bT} \stackrel{!}{=} a
\end{equation}

Desweiteren werden wir für die Isochore Messung eine weitere lineare Regression vornehmen, an das folgende Modell, welches sich auch wieder mit der idealen Gasgleichung herleitet
\begin{equation}
\label{eq:p_T}
p = \frac{Nk_b}{V_0 + V_s} \cdot T \stackrel{!}{=} a \cdot T_0 + b
\end{equation}

Wobei diesmal a und b die Steigungen dieses Modells sind, $V_0 + V_s$ ist das Gesamtvolumen des Systems und T ergibt sich insgesamt zu:
\[
T = T_0 + T_{kelvin}
\]
Wobei $T_0$ die gemessene Temperatur ist und $T_{kelvin}$ ist der theoretische absolute Nullpunkt. Diesen können wir aus den Fit bestimmen mit den Werten a und b aus dem Modell:
\begin{equation}
T_{kelvin} = \frac{b}{a}
\end{equation} 

Die Boltzmann-Konstante ergibt sich bei dieser Messung dann zu:

\begin{equation}
k_{B}=\frac{a\cdot(V_{0}+V_{S})}{N}
\label{eq:k_B}
\end{equation}

Für die Auswertung benötigen wir die erwartete Steigung des Systems, welche sich abliest zu:
\begin{equation}
m = \frac{Nk_b}{V_0 + V_s}
\end{equation}


\section{Versuchsaufbau}
Kern des Aufbaus ist eine Glaskolbenspritze, dies ist eine Glasspritze, deren Volumen durch einen Glaskolben verändert werden kann und eine Volumenskala besitzt. Die Kolbenspritze befindet sich in einem Wasserbad, welches dazu dient die Temperatur in der Spritze konstant zu halten. Über ein Dreiwegeventil ist die Spritze mit einem Manometer, welches den Druck in $\si{\milli\bar}$ angibt, verbunden. Der dritte Ein-/Ausgang des Ventils ist nicht angeschlossen beziehungsweise ist mit der Raumluft "verbunden". Während des Aufbaus sollte das Ventil zur Raumluft hin geöffnet sein, sodass kein ungewollter Druck im Aufbau entsteht. Das Volumen der Spritze kann mit Hilfe eines Umdrehungsmessers gezielt verändert werden. Im Wasserbad um die Spritze befindet sich außerdem der Messfühler eines Digitalthermometers um die Temperatur des Wassers messen zu können. Unter dem Wasserbad befindet sich ein Heizgerät welches an einen Leistungsgeber angeschlossen ist, welcher dazu dient die durchschnittliche Leistung des Heizgerätes zu steuern. Das Heizgerät wird benötigt um die Temperatur des Wasserbades und damit auch des Gases in der Spritze erhöhen zu können.
Wichtig ist vor der Durchführung der Versuche zu überprüfen ob der Aufbau auch dicht ist, sodass sich die Teilchenzahl während der Versuche nicht relevant ändert. Nach der Dichtigkeitsmessung darf der Aufbau nicht mehr verändert werden. Insbesondere muss darauf geachtet werden das Ventil nicht mehr zu verstellen. Daher ist es auch wichtig das Spritzenvolumen schon zu Beginn der Dichtigkeitsmessung sinnvoll zu wählen (so dass über einen möglichst großen Bereich gemessen werden kann).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/Versuchsaufbau_Thermodynamik_1}
\caption{Versuchsaufbau}
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/Versuchsaufbau_Thermodynamik_2}
\caption{Glaskolbenspritze im Wasserbad}
\end{figure}

\section{Versuchsdurchführung}



\subsection{Dichtigkeitsmessung}
Wir stellen das Dreiwegeventil so ein, dass es mit der Raumluft verbunden ist, sodass sich der Normaldruck im Inneren der Spritze einstellen kann (nach schließen des Ventils bei uns $\SI{980}{\milli\bar}$). Nun stellen wir das Volumen der Spritze auf $\SI{45}{\milli\liter}$ ein um später sowohl Unter- als auch Überdruck in einem geeigneten Messbereich messen zu können.
Danach "`schließen"' wir das Ventil beziehungsweise verbinden es mit dem Manometer um den Druck im inneren der Spritze messen zu können. 
Nun stellen wir einen Überdruck ein, dazu verringern wir das Spritzenvolumen auf $\SI{22}{\milli\liter}$ und beobachten den Druck über 5 min um die Leckrate bestimmen zu können. Bei Beginn der Messung beläuft sich der Druck auf $\SI{1849}{\milli\bar}$. Die Leckrate beläuft sich bei uns auf $\SI{2}{\milli\bar}$ in 5 min. Selbiges machen wir noch einmal für ein Volumen von $\SI{78}{\milli\liter}$ und $\SI{90}{\milli\liter}$ und einem Druck von $\SI{585}{\milli\bar}$ und $\SI{512}{\milli\bar}$ respektive. Hierbei messen wir beide Male eine Leckrate von $\SI{1}{\milli\bar}$ in 5 min. Aus diesen Ergebnissen folgt, dass unser Aufbau zur Genüge abgedichtet ist und sich für die folgenden Messungen eignet. Das Ventil wird von nun an nicht mehr geöffnet, da wir die Teilchenzahl in der Spritze möglichst konstant halten wollen.

\subsection{Messung 1 (Isotherm)}
Die Messung findet bei Raumtemperatur ($\SI{23,3}{\celsius}$) statt. Diese Temperatur sollte sich nach Möglichkeit nicht ändern.
Wir stellen das Volumen der Spritze auf $\SI{90}{\milli\liter}$ ein, warten ein paar Sekunden bis sich der Druck welcher vom Manometer angezeigt wird stabilisiert und nehmen diesen Wert als ersten Messwert in unser Protokoll auf. Nun verringern wir das Volumen der Spritze um $\SI{5}{\milli\liter}$ warten erneut ein paar Sekunden bis sich der angezeigte Druck stabilisiert und nehmen diesen Wert erneut ins Protokoll auf. Diesen Vorgang wiederholen wir bis wir bei einem Volumen von $\SI{25}{\milli\liter}$ angekommen sind. Weiter können wir das Volumen nicht reduzieren, da der Druck sonst zu hoch wird und zum einen der Aufbau dadurch undicht wird und zum anderen die Glaskolbenspritze beschädigt werden könnte.
Diese Messung besteht also aus 14 Messpunkten.

\subsection{Messung 2 (Isochor)}
Diese Messung ist Isochor und findet bei einem Volumen von $\SI{80}{\milli\liter}$ statt.
Wir stellen den Leistungsgeber auf Stufe 5 und messen das erste Datenpaar bestehend aus Temperatur und Druck. Das Heizgerät erhitzt nun langsam das Wasser welches wiederum die Luft im Inneren der Spritze erwärmt. Alle paar Grad nehmen wir ein neues Datenpaar in unser Protokoll auf, sodass wir möglichst einen Temperaturunterschied von $\SI{3}{\celsius} $- $ \SI{5}{\celsius}$ zwischen den einzelnen Datenpaaren haben. Dies machen wir bis wir bei einer Temperatur von $\SI{83}{\celsius}$ angekommen sind. Weiter sollte die Temperatur nicht erhöht werden, da das Wasser sonst Gefahr läuft zu sieden. Insgesamt haben wir 16 Datenpaare aufgenommen.Während der Messung stellten wir für einen kurzen Zeitraum einen nicht ganz linearen Zusammenhang zwischen Temperatur und Druck fest, wir vermuten, dass während der Messung für eine kurze Zeitspanne eine Undichtigkeit aufgetreten ist.

\subsection{Messung 3 (Isotherm)}
Die zweite Messung wird analog zur ersten Messung durchgeführt mit dem Unterschied, dass das Wasserbad und damit das Gas in der Spritze zuvor auf $\SI{83,3}{\celsius}$ erhitzt wurde und wir bei einem Volumen von $\SI{80}{\milli\liter}$ beginnen. Außerdem müssen wir die Messung bereits bei einem Volumen von $\SI{30}{\milli\liter}$ beenden, da der Druck sonst zu hoch wird. Diese Messung besteht also aus 12 Messpunkten.
Während der Messung haben wir versucht die Temperatur möglichst konstant zu halten, allerdings ist die Temperatur trotzdem auf $\SI{81,5}{\celsius}$ gesunken. Dieser Fehler ist allerdings so klein, dass er vorerst nicht in die Betrachtung mit einbezogen wird.

\section{Auswertung}

\subsection{Rohdaten}



\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}[h]{l|llllllllllllll}
Volumen & 90 & 85 & 80 & 75 & 70 & 65 & 60 & 55 & 50 & 45 & 40 & 35 & 30 & 25 \\
 in $\si{\milli\liter}$\\
\hline
Druck \\
in $\si{\milli\bar}$ & 513& 540& 573& 609& 650& 697& 752& 817& 897& 993& 1099& 1235& 1420& 1660\\
bei $\SI{23,2}{\celsius}$\\
\hline
Druck \\
in $\si{\milli\bar}$ & $-$ & $-$ & 693 & 733 & 783 & 834 & 901 & 978 & 1068 & 1184 & 1300 & 1460 & 1675 & $-$\\
bei $\SI{83,3}{\celsius}$\\
\end{tabular}

\caption{Rohdaten der isothermen Messungen}
\end{table}


\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}[h]{l|llllllll}
Temperatur  & 23,4 & 25,0 & 29,0 & 33,3 & 39,0 & 44,5 & 48,3 & 53,2 \\
in $\si{\celsius}$\\
\hline
Druck & 575 & 581 & 592 & 602 & 615 & 626 & 632 & 640 \\
 in $\si{\milli\bar}$\\
\hline
\hline
Temperatur  & 57,9 & 62,0 & 65,5 & 68,0 & 73,8 & 77,9 & 80,0 & 83,0 \\
in $\si{\celsius}$\\
\hline
Druck  & 649 & 657 & 662 & 666 & 677 & 684 & 688 & 693 \\
 in $\si{\milli\bar}$\\

\end{tabular}
\centering
\caption{Rohdaten der isochoren Messung}
\end{table}

\subsection{Analyse}

\paragraph{Messung 1 (Isotherm)}

Unsere Rohdaten enthalten den Druck $p$ , obwohl wir $\frac{1}{p}$ benötigen, somit werden alle Werte invertiert. Sowohl unser Druck, als auch unser Volumen sind Fehlerbehaftet. Den statistischen Fehler auf das Volumen $\sigma_V$, unsere Ableseungenauigkeit, schätzen wir auf $\SI{0.1}{\milli\liter}$. Der Fehler des Manometers $\sigma_p$ kann gerundet werden auf \SI{0.5}{\milli\bar}. Daraus folgen die Fehler des invertierten p mit:
\begin{equation}
\sigma_{1/p} = \sigma_p \cdot \qty(\frac{1}{p})^2
\end{equation}

Nun führen wir eine lineare Regression mit unseren Werten auf folgendes oben bereits erwähntes Modell durch:
\begin{equation}
\frac{1}{p}=aV_{0}+b
\end{equation}

und erhalten a und b, sowie ihre Fehler und Kovarianz.
Im selben Schritt wird zugleich auch das $\chi ^2$ bestimmt. Der Gesamtfehler auf die y-Achse unseres Fits ergibt sich zu:
\begin{equation}
\sigma_{ges} =  \sqrt{\sigma_{1/p} + a^2 \cdot \sigma_V^2}
\end{equation}

Diese Werte reichen bereits um das Volumen des Schlauches zu bestimmen nach \autoref{eq:Vs}.
Der Fehler darauf folgt über die Fehlerfortpflanzung:
\begin{equation}
\sigma_{V_s} = V_s \cdot \sqrt{ \qty(\frac{\sigma_a}{a})^2 + \qty(\frac{\sigma_b}{b})^2 - 2 \cdot \qty(\frac{\rho_{kov} \sigma_a \sigma_b}{ab}) }
\end{equation}

Wir müssen auch die Teilchenanzahl N bestimmen, zu diesem Zweck benötigen wir die Luftdichte und molare Masse, diese hängen ab von der relativen Luftfeuchtigkeit, dem Druck zur Zeit des Schließens des Ventils und der Temperatur zum gegebenen Zeitpunkt. Diese Werte konnten wir einer Wetterstation entnehmen. Der Vergleich mit Literaturwerten ergibt bei unseren Umweltfaktoren $\rho_L = \SI{1.16}{\kg \per \meter \cubed}$ und $M_L = \SI{28.84}{\gram \per \mol}$, wobei wir jeweils einen Fehler von einem Prozent auf diese Werte annehmen. Damit ergibt sich dann unsere Teilchenzahl:
\begin{equation}
N = \frac{R \cdot \qty(V_0 + V_s) \cdot \rho_L}{M_L}
\end{equation}

Und der Fehler darauf ergibt sich zu:
\begin{equation}
\sigma_{N}=N \cdot \sqrt{\qty(\frac{\sqrt{\sigma_{V_{0}}^{2}+\sigma_{V_{S}}^{2}}}{V_{0}+V_{S}})^{2}+\qty(\frac{\sigma_{\rho_{L}}}{\rho_{L}})^{2}+\qty(\frac{\sigma_{M_{L}}}{M_{L}})^{2}}
\end{equation}

Zu guter Letzt erhalten wir die Boltzmann-Konstante mit:
\begin{equation}
k_{B}=\frac{1}{aN(T_{0}-T_{Kelvin})}
\end{equation}

Wobei $T_{0}$ die für die isotherme Messung eingestellte Temperatur ist und $T_{Kelvin} \approx \SI{273,15}{\celsius}$, was im Folgenden auch noch nachgeprüft wird. Darauf gibt es mit Fehlerfortpflanzung wieder einen Fehler von:
\begin{equation}
\sigma_{k_{B}}=k_{B} \cdot \sqrt{\qty(\frac{\sigma_{a}}{a})^{2}+\qty(\frac{\sigma_{N}}{N})^{2}+\qty(\frac{\sigma_{T}}{T})^{2}}
\end{equation}

Die systematischen Fehler auf Volumen und den invertierten Druck bestimmen wir mit Hilfe der Verschiebe Methode.


\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/isotherme1}
\caption{Fit und Residuenplot}
\end{figure}

Die genauen Auswertungen stehen in der Tabelle am Ende dieses Kapitels in der Spalte der 1. Messung.
Die Qualität unserer linearen Regression ist hinreichend. Zwar berühren nicht genügend Fehlerbalken den Nullpunkt im Residuenplot, aber dies ist der erkennbaren Systematik einer Undichtigkeit bei \SI{45}{\milli\liter} zu schulden. Unser $\chi^2$ geteilt durch die Freiheitsgrade ergibt 2,64.

\paragraph{Messung 3 (Isotherm)}

An dieser Stelle wird das Vorgehen bei der 3. Messung erklärt. Man geht analog zur 1. vor. Es ändert sich lediglich das $T_0$ zu \SI{83.3}{\celsius}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/isotherme2}
\caption{Fit und Residuenplot}
\end{figure}

Die genauen Auswertungen stehen in der Tabelle am Ende dieses Kapitels in der Spalte der 3. Messung.
Die Qualität der linearen Regression ist auch hier genügend. Es treten dieselben Fehler wie bei der ersten isothermen Messung auf, insbesondere die geringen Fehler, welche in der Diskussion genauer beschrieben werden.

\paragraph{Messung 2 (Isochor)}

Bei der 2. Messung müssen wir anders vorgehen als bei den Bisherigen. Es ergibt sich wieder aus dem Modell der Zusammenhang zwischen der Steigung a und der Boltzmann-Konstante (\autoref{eq:k_B}).
\\

Mit der Fehlerfortpflanzung folgt:
\begin{equation}
\sigma_{k_{B}}=k_{B} \cdot \sqrt{\qty(\frac{\sqrt{\sigma_{V_{0}}^{2}+\sigma_{V_{S}}^{2}}}{V_{0}+V_{S}})^{2}+\qty(\frac{\sigma_{a}}{a})^{2}+\qty(\frac{\sigma_{N}}{N})^{2}}
\end{equation}

Unser absoluter Nullpunkt ergibt sich, wieder analog zu \autoref{eq:p_T}:
\begin{equation}
T_{Kelvin}=\frac{b}{a}
\end{equation}

Mit dem Fehler:
\begin{equation}
\sigma_{T}=T_{Kelvin} \cdot \sqrt{\qty(\frac{\sigma_{a}}{a})^{2}+\qty(\frac{\sigma_{b}}{b})^{2}}
\end{equation}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/isochorbad}
\caption{Fit und Residuenplot mit allen Werten}
\includegraphics[width=1\linewidth]{img/isochor1}
\caption{Fit und Residuenplot}
\end{figure}

Wie man sehen kann, sind unsere ersten Werte durch eine Systematik stark beeinträchtigt. Diese rührt daher, dass wir einen zu großen Unterdruck hatten, und der Aufbau somit undicht wurde. Dies hat für alle Messungen abgesehen der ersten vermutlich die Ergebnisse beeinträchtigt. Das $\chi^2$ geteilt durch die Freiheitsgrade ist bei unserer Gesamtmessung circa 29. Somit ein schlechter Fit. Wir entscheiden uns dafür die ersten Messwerte auszuschließen. Denn der Druck war dort am niedrigsten, während die Zeit die dort gebraucht wurde proportional am längsten war. Somit konnte die Leckrate die Werte stark beeinträchtigen. Es dauerte bei dieser Temperatur so lange, da das Heizgerät sich erst einmal aufheizen musste. Es werden dennoch beide Datensätze ausgewertet, jedoch wenn im Folgenden von der Isochoren Messung die Rede ist, ist die Messung ohne die ersten drei Werte gemeint.

\paragraph{Auswertungen}

\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:isotherm}
\begin{tabular}[h]{l|l|l}
 & 1. Messung & 3. Messung \\
\hline
$V_{Start}$ & \SI{45}{\milli\liter}  &\SI{45}{\milli\liter} \\
\hline
T &  \SI{23,2}{\celsius} &  \SI{83,3}{\celsius}\\
\hline
$\chi^{2}$ & 31,67 & 44,31 \\
\hline
FG & 12 & 9 \\
\hline
$ \frac{\chi^{2}}{FG}$ & 2,64 & 4,92 \\
\hline
a & $ \num{2,084e-5} \pm \num{0,003e-5} \si{\per\milli\bar\per\milli\liter} $ & $ \num{1,701e-5} \pm \num{0,003e-5} \si{\per\milli\bar\per\milli\liter} $ \\
\hline
b & $ \num{7,79e-5} \pm \num{0,18e-5} \si{\per\milli\bar} $ & $ \num{8,68e-5} \pm \num{0,19e-5} \si{\per\milli\bar} $\\
\hline
$V_{S}$ & $ \num{3,74} \pm \num{0,09} \si{\milli\liter} $ & $ \num{5,10} \pm \num{0,12} \si{\milli\liter} $ \\
\hline
N & $ \num{1,18e21} \pm \num{0,17e21} $  & $ \num{1,18e21}\pm \num{0,17e21} $ \\
\hline
$k_{B}$ &$ \num{1,368e-23}  \pm \num{0,198e-23} \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}} $&$ \num{1,393e-23}  \pm \num{0,201e-23} \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}} $\\
\hline
$\sigma_{1/p, sys}$ & $\order{10^{-11}} $ \si{\per\milli\bar} & $\order{10^{-11}} $ \si{\per\milli\bar} \\
\hline
$\sigma_{V_{0},sys}$ &$ \order{10^{-15}}$ \si{\milli\liter} & $ \order{10^{-14}}$ \si{\milli\liter} \\
\hline
$\rho_{kov}$ & $-0,94$ & $-0,96$  \\
\end{tabular}
\centering
\caption{Ergebnisse der isothermen Messungen}
\end{table}


\begin{table}[H]
\centering
\label{tab:isochor}
\begin{tabular}[h]{l|l|l}
 & 2. Messung & Bereinigte Messung \\
\hline
$V_{0}$ & \SI{80}{\milli\liter}  &\SI{80}{\milli\liter} \\
\hline
$\chi^{2}$ & 409,38 & 39,24 \\
\hline
FG & 14 & 11 \\
\hline
$ \frac{\chi^{2}}{FG}$ & 29,24 & 3,57 \\
\hline
a & $ \num{1,913} \pm \num{0,007} \si{\milli\bar\per\celsius} $ & $ \num{1,793} \pm \num{0,010} \si{\milli\bar\per\celsius} $ \\
\hline
m &  $ \num{1,951} \pm \num{0,282} \si{\milli\bar\per\celsius} $ &   $ \num{1,951} \pm \num{0,282} \si{\milli\bar\per\celsius} $ \\
\hline
b & $ \num{536,7} \pm \num{0,4} \si{\milli\bar} $ & $ \num{544,7} \pm \num{0,6} \si{\milli\bar} $\\
\hline
$k_{B}$ &$ \num{1,353e-23}  \pm \num{0,195e-23} \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}} $&$ \num{1,269e-23}  \pm \num{0,183e-23} \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}} $\\
\hline
$T_{Kelvin}$ & $ -280 \pm 1 \si{\celsius}$ & $ -303,8 \pm 1,6 \si{\celsius}$   \\
\hline
$\sigma_{p, sys}$ & $\order{10^{-9}} $ \si{\milli\bar} & $\order{10^{-9}} $ \si{\milli\bar} \\
\hline
$\sigma_{T,sys}$ & $ \order{10^{-9}}$ \si{\celsius} & $ \order{10^{-9}}$ \si{\celsius} \\
\hline
$\rho_{kov}$ & $-0,94$ & $-0,97$  \\
\end{tabular}
\centering
\caption{Ergebnisse der isochoren Messung}
\end{table}

FG steht für Freiheitsgrade, T steht für die Temperatur bei der gemessen wurde, a ist die Steigung des jeweiligen Fits, b der y-Achsenabschnitt des jeweiligen Fits, $V_{start}$ ist das Volumen das wir bei Normaldruck hatten, $V_s$ ist das Volumen des Schlauches, N ist die Teilchenzahl, welche wir bei allen Versuchen als konstant angenommen haben, m ist die erwartete Steigung des Fits nach den aufgestellten Geradengleichungen und $T_{Kelvin}$ ist der experimentell erwartete absolute Nullpunkt.
\subsection{Endergebnisse}

In Messung 1 und 3 haben wir das gleiche Ziel verfolgt, die Bestimmung der Boltzmann-Konstante und das Volumen des Schlauches. Die Boltzmann-Konstante ist im SI-Einheitensystem eindeutig festgelegt mit \SI{1,380649e-23}{\joule\per\kelvin} wie in \footnote{\url{https://physics.nist.gov/cgi-bin/cuu/Value?k}} gelistet. Diesen Wert haben wir im Bereich der Fehler in beiden Messungen erreicht. Die Messungen sind auch für ein gewichtetes Mittel untereinander kompatibel, was eine genauerer Bestimmung ermöglicht, dazu später mehr. Ein weiteres Ziel dieses Versuches, war es das Volumen des Schlauches zu bestimmen, welches wir in einigen Berechnungen benötigten. Bei Raumtemperatur erhielten wir ein Volumen von circa \SI{3,7}{\milli\liter} was von den Werten abweicht, welche andere in ihren Aufbauten erhielten, jedoch im Bereich des Möglichen liegt. Dieser Wert wurde auch in allen Rechnungen die das Volumen des Schlauches nutzten verwendet. Bei der isothermen Messung bei \SI{83,3}{\celsius} erhielten wir ein Volumen von circa \SI{5,1}{\milli\liter}. Eine signifikante Steigerung des Volumens hat also stattgefunden. Die Ausdehnung der Materialien allein kann diese Zunahme schlecht erklären. Man müsste weitergehend untersuchen ob diese Zunahme auch stattfindet, wenn kein Messgerät angeschlossen ist.  Mit den uns vorliegenden Daten ist es jedoch nicht simpel zu erklären. Die systematischen Fehler unserer Messungen sind verschwindend gering und können gegen Null genähert werden im Verhältnis zu den Werten.
\\
\\
In Messung 2 haben wir das Ziel verfolgt, erneut die Boltzmann-Konstante auf einem anderen Weg zu bestimmen, sowie auch den absoluten Nullpunkt und wir möchten die erwartete Steigung unseres Fits mit der tatsächlichen vergleichen. Die Boltzmann-Konstante entspricht im Bereich der Fehler wieder dem Literaturwert, wobei sogar die unsaubere Messung sie gut trifft. Unser absoluter Nullpunkt weicht vom Literaturwert von \SI{-273,15}{\celsius} ab. Warum dies so ist wird in der Diskussion beschrieben. Die erwartete Steigung bei unseren Messwerten ist unter dem Eintrag m gelistet. Im Bereich der Fehler ist unsere Steigung zutreffen.
\\
\\
Mithilfe des gewichteten Mittels, kombinieren wir noch unsere Boltzmann-Konstanten und kommen so auf einen genaueren Wert von $ \num{1,339e-23}  \pm \num{0,111e-23} \si{\kg\m^{2}\per\kelvin\second^{2}} $ zu kommen.

\subsection{Diskussion}

Wir haben natürlich eine große Fehlerquelle durch das Eindringen des Gases in unseren Aufbau, dieser wurde jedoch in der Fehlerrechnung und im folgenden, wo N genutzt wurde, vernachlässigt. Somit sind alle Werte die wir haben nach der ersten isothermen Messung, verfälscht.
Unsere Temperaturmessung ist auch fehlerbehaftet, denn auch wenn das Wasser bereits eine Temperatur erreicht hat, muss die Luft im inneren des Kolbens diese noch nicht erreicht haben, besonders, da die Wärme noch das Glas durchdringen muss. 
Die Dichte der Luft und die molare Masse der Luft sind vermutlich korreliert, aber dies mit einzubeziehen wäre eine enorme Herausforderung gewesen.
Zu guter letzt wird eine signifikante Fehlerquelle bei all unseren Messungen sein, dass Luft kein ideales Gas ist. Somit gelten auch unsere angenommenen Gleichungen nicht. Da unsere Annahmen nicht korrekt sind, sind unsere Ergebnisse es auch nicht.
Alles in allem sind unsere Ergebnisse trotz der nicht optimalen Daten überraschend gut ausgefallen.

\end{document}
